\documentclass[12pt,english,brazil,a4paper,utf8,oneside]{utfpr-tcc}

% Este comando não é necessário: utilizei apenas para deixar o latex2rtf
% feliz (e descobrir a codificação do texto).
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Suporte a figuras e subfiguras
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}

% Suporte a tabelas (principalmente do cronograma)
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{hhline}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{lscape}
\usepackage{appendix}

% Elementos geralmente utilizados na tabela do cronograma
\newcommand{\fullcell}{\multicolumn{1}{>{\columncolor[gray]{0.5}}c}{}}
\newcommand{\fullcellline}{\multicolumn{1}{>{\columncolor[gray]{0.5}}c|}{}}
\newcommand{\mc}[3]{\multicolumn{#1}{#2}{#3}}
\newcommand{\y}{\rule{8pt}{4pt}}
\newcommand{\n}{\hspace*{8pt}} 

% Define o caminho das figuras
\graphicspath{{images/}}

% Dados do curso que não precisam de alteração
\university{Universidade Tecnológica Federal do Paraná}
\universityen{Federal University of Technology -- Paraná}
\universityunit{Departamento Acadêmico de Computação}
\address{Campo Mourão}
\addressen{Campo Mourão, PR, Brazil}
\documenttype{Monografia}
\documenttypeen{Monograph}
\degreetype{Graduação}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Alterar daqui para baixo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Dados do curso. Caso seja BCC:
\program{Curso de Bacharelado em Ciência da Computação}
\programen{Undergradute Program in Computer Science}
\degree{Bacharel}
\degreearea{Ciência da Computação}

% Dados da disciplina. Escolha uma das opções e a descomente:
% TCC1:
%\goal{Proposta de Trabalho de Conclusão de Curso de Graduação}
%\course{Trabalho de Conclusão de Curso 1}
% TCC2:
\goal{Trabalho de Conclusão de Curso de graduação}
\course{Trabalho de Conclusão de Curso 2}


% Dados do TCC (precisa alterar)
\author{Emerson Yudi Nakashima}  % Seu nome
\title{Avaliação de Atividades de Programação Submetidos em MOOC com Emprego de Técnicas de Visualização} % Título do trabalho
\titleen{Evaluation of Programming Activities Submitted MOOC with Use of Visualization Techniques} % Título traduzido para inglês
\advisor{Prof. Dr. Marco Aurélio Graciotto Silva} % Nome do orientador. Lembre-se de prefixar com "Prof. Dr.", "Profª. Drª.", "Prof. Me." ou "Profª. Me."}
\coadvisor{Profª. Drª. Aretha Barbosa Alencar} % Nome do coorientador, caso exista. Caso não exista, comente a linha.
\depositshortdate{2017} % Ano em que depositou este documento

% Dados da ficha catalografica. Ela é opcional, mas é uma boa ideia inserí-la. Exemplos para geração (http://fichacatalografica.sibi.ufrj.br/)
\fichacatautor{Nakashima, Emerson Y}  % Nome conforme citado (ou seja, no formato "Sobrenome, Nome").
\fichacatbib{Biblioteca da UTFPR de Campo Mourão} % Não alterar
\fichacatpum{N163} % Código Cutter-Sanborn. Use a primeira letra do sobrenome seguido do número conforme as primeiras letras do sobrenome e a tabela http://www.amormino.com.br/cutter-sanborn/cutter1.html
\fichacatpalcha{} % Assuntos do trabalho. Cada item deve ser enumerado e separado por ponto: 1. xxx. 2. yyy. 3. zzz.
\fichacatpdois{} % Deixar em branco


\begin{document}
	
\frontmatter
\maketitle

\begin{resumo}
% TODO: se possível, escreva um resumo estruturado. Para TCC 1, o resumo estruturado teria os seguintes elementos:
\textbf{Contexto:} Em disciplinas de algoritmos ou programação, é necessário criar
e implementar uma solução para um problema. Entretanto, há a possibilidade de possuir
diversas formas de solucionar o problema e, consequentemente, formas de implementações.
Desta forma, a quantidade de implementações possíveis é vasta, dificultando a avaliação
delas pelo professor quanto ao custo, tempo e qualidade da avaliação. Além disso, é
necessário realizar um \foreign{feedback} para o aluno com relação a sua implementação.
Para agravar essa dificuldade, cursos massivos, abertos e \foreign{online} (MOOC)
possuem uma grande quantidade de usuários, agravando este problema e inviabilizando
a correção individual das submissões.

\textbf{Context:} In algogrithm or programming classes, it's necessary to create and
implement a solution to a problem. However, there is the possibility of having several
ways so solve a problem and, consequently, forms of implementations. This, the amount
of possible implementations is vast, making it difficult for teachers to evaluate them
as to the cost, time and quality of assessment. Moreover, it's necessary to perform a
feedback to students regarding their implementations.To worsen this difficulty,
massive courses, open and online (\acs{MOOC}) have large numbers of users, worsing this
problem and making it impossible individual correction of submissions.

\textbf{Objetivo:} O objetivo deste trabalho é propor subsídios para a avaliação de
programas submetidos em disciplinas introdutórias à computação, utilizando técnicas
de mineração e visualização de dados para construir e apresentar agrupamentos de
código-fonte semelhantes. Os subsídios propostos consistem na utilização de ferramentas
para extração de características, padronização no armazenamento dessas características
e a utilização de técnicas agrupamento e visualização, com o auxílio de uma ferramenta.

\textbf{Objective:} The objective this project is propose tools to software evaluate
submitted in introductory courses to computing, using data miniing and visualization
techniques to build and show clusters of similar source codes. Tools propose consist
of the utilization of tools for features extraction, standardization in the storage
of these features and the use clusters and visualization techniques with de aid of
a tool.

\textbf{Método:} A primeira etapa consiste na identificação das características que
podem ser extraídas conforme o tipo de análise utilizado: características estática, do
estilo de escrita e dinâmica. Após a identificação, é necessário o desenvolvimento
de ferramentas para coletar tais medidas de forma que possamos utilizá-las para realizar
o agrupamento. Com isso, desenvolvemos uma ferramenta para minerar as informações
disponíveis, realizando os agrupamentos e gerando uma visualização dos programas submetidos.
Para testar a ferramenta, temos uma base de dados de implementações com soluções de cinco
problemas distintos. A validação ocorrerá em duas etapas: mediante a qualidade
das visualizações considerando as técnicas de mineração e visualização de dados; e
verificando o \foreign{feedback} da ferramenta para o professor por meio de um
questionário.

\textbf{Method:} The first step consist of identification of features that can be
extract according the analysis type used: static, style code and dynamic features.
After identification, it be necessary to develop tools to colect such measures so
that we can use them to do the cluster. Thereby, we developed a tool to mine available
information, performing clusters and gerenating a visualization of the submitted
programs. To test the tool, we have one source database with solutions of 5 different
problems. The validation will occur in two steps: through the quality of the visualizations
considering the mining techniques and data visualization; and checking the feedback
of the tool to the teacher.

%TODO No final, atualizar para Resultados
\textbf{Resultados:} Com uma base de dados de 152 implementações, obtivemos boa
avaliação da qualidade dos agrupamentos com perca um pouco acima de $20\%$ para
a última projeção. Realizamos um treinamento com a apresentação dos critérios
de avaliação e da ferramenta. O estudo experimental procedeu da utilização da
ferramenta \foreign{ScienceView}, criando uma nova base de dados, e dividindo
as correções em 2 grupos: um grupo realizara a correção tradicional e o outro
utilizara a ferramenta para auxiliar na correção. Em seguida, esses dois grupos
inverteram o modo como foi realizado as correções. Ao final do estudo experimental,
os voluntários avaliaram o treinamento e a ferramenta positivamente.

%TODO Escrever conclusão
\textbf{Conclusões:} Concluímos que, quanto maior a quantidade de dados a serem
observados, menor a perca de qualidade da projeção a fim de responder a \textbf{QP$_1$}.
E a pouca utilização da ferramenta \foreign{ScienceView} pode ter sido um dos
motivos para que respondêssemos a \textbf{QP$_2$} negativamente. Por fim,
identificamos os trabalhos futuros desse estudo a fim de torná-lo mais relevante.

% ou, para TCC 2:
% \textbf{Contexto:} \\
% \textbf{Objetivo:} \\
% \textbf{Método:} \\
% \textbf{Resultados:} \\
% \textbf{Conclusões:}

% Palavras-chaves, separadas por ponto (tente não definir mais do que cinco)
\palavraschaves{MOOC. Programação. Agrupamentos. Mineração. Visualização}
\end{resumo}



% Caso seja TCC 2, precisa traduzir o resumo e as palavras-chaves para inglês:
% \begin{abstract}
% \textbf{Context:}
% \textbf{Objective:}
% \textbf{Method:}
% \textbf{Results:}
% \textbf{Conclusions:}

% Palavras-chaves em inglês, separadas por ponto.
% \keywords{MOOC. Programming. Clustering. Data mining. Visualization}
% \end{abstract}



% Listas (opcionais, mas recomenda-se a partir de 5 elementos)
\listoffigures
\listoftables
\listofacronyms{acronimos}

% Sumário
\tableofcontents

\mainmatter
% TODO: incluir arquivos latex com os capítulos
\include{introducao}
\include{referencial-teorico}
\include{metodo}
\include{resultados}
\include{conclusao}

\bibliographystyle{abntex2-alf}
\bibliography{main} % geração automática das referências a partir do arquivo main.bib

\backmatter
\appendix
\include{pep8Erros}
\include{questionario}

\end{document}
